% ============================================================
% Secao 6: Vetor de Intencionalidade (VI)
% ============================================================

\section{Vetor de Intencionalidade (VI)}
\label{sec:vi}

O Vetor de Intencionalidade (VI) monitora a sa\'ude do manifold e aplica
corre\c{c}\~oes quando detecta degrada\c{c}\~ao. Ele funciona como um
``sistema imunol\'ogico'' do manifold, prevenindo colapso dimensional
e infla\c{c}\~ao de confian\c{c}a.

\subsection{Campo $\phi$: Sa\'ude do Manifold}

A sa\'ude do manifold \'e quantificada pelo campo escalar $\phi(\calM)$,
composto por 4 indicadores:

\begin{equation}
    \phi(\calM) = \sum_{i=1}^{4} w_i \cdot \phi_i
    \label{eq:phi_field}
\end{equation}

com $\sum w_i = 1$. Os 4 componentes s\~ao:

\paragraph{$\phi_1$: Diversidade Dimensional.}
Mede a dispers\~ao ao longo das 5 dimens\~oes via desvio padr\~ao por eixo:

\begin{equation}
    \phi_1 = \text{clamp}\left(\frac{\overline{\text{std}(c_k)}}{0.29}, 0, 1\right)
\end{equation}

onde $\overline{\text{std}(c_k)}$ \'e a m\'edia dos desvios padr\~ao por eixo
ao longo do batch. O normalizador $0.29$ corresponde ao std de uma
distribui\c{c}\~ao uniforme $[0,1]$. Valores baixos indicam
\textbf{colapso dimensional}.

\paragraph{$\phi_2$: Dispers\~ao.}
Mede a diversidade de dist\^ancias ao centroide do batch:

\begin{equation}
    \phi_2 = \text{clamp}\left(\frac{\|\bm{c} - \bar{\bm{c}}\|_2}{\sqrt{5}}, 0, 1\right)
\end{equation}

onde $\bar{\bm{c}}$ \'e o centroide e $\sqrt{5}$ \'e a dist\^ancia L2
m\'axima em $[0,1]^5$.

\paragraph{$\phi_3$: Entropia.}
Mede a uniformidade distribucional das coordenadas entre eixos:

\begin{equation}
    p_k = \frac{\bar{c}_k}{\sum_j \bar{c}_j + \epsilon}, \quad
    \phi_3 = \text{clamp}\left(\frac{-\sum_k p_k \log p_k}{\log 5}, 0, 1\right)
\end{equation}

\paragraph{$\phi_4$: Distribui\c{c}\~ao de Confian\c{c}a.}
Utiliza um perfil U-shape com desvio padr\~ao ideal $\sigma^* = 0.15$:

\begin{equation}
    \phi_4 = \text{clamp}\left(1 - \frac{|\text{std}(\kappa) - \sigma^*|}{0.5}, 0, 1\right)
\end{equation}

Isso penaliza tanto confian\c{c}a uniformemente alta (excesso) quanto
uniformemente baixa (colapso). O normalizador $0.5$ fornece uma faixa
de toler\^ancia mais ampla que $\sigma^*$.

\subsection{Severidade e Ativa\c{c}\~ao}

A severidade \'e computada como um blend 70/30 entre vias anal\'itica
e aprendida:

\begin{equation}
    s_{\text{anal}} = \sqrt{\max\left(0, 1 - \frac{\phi}{\phi_{\text{cr\'itico}}}\right)}
    \label{eq:vi_severity_anal}
\end{equation}

\begin{equation}
    s_{\text{learn}} = \sigma\big(\text{MLP}_{4 \to 8 \to 1}(\phi_1, \phi_2, \phi_3, \phi_4)\big)
\end{equation}

\begin{equation}
    s = 0.7 \cdot s_{\text{anal}} + 0.3 \cdot s_{\text{learn}}
    \label{eq:vi_severity}
\end{equation}

com $\phi_{\text{cr\'itico}} = 0.5$ por padr\~ao. A via anal\'itica fornece
uma baseline determin\'istica via curva de raiz quadrada, enquanto a via
aprendida permite que o modelo adapte a severidade a padr\~oes espec\'ificos
dos componentes.

\subsection{Corre\c{c}\~ao no Manifold}

Quando $s > 0$, o VI computa uma dire\c{c}\~ao de corre\c{c}\~ao via MLP
aprendido:

\begin{equation}
    \bm{d}_{\text{raw}} = \tanh\big(\text{MLP}_{9 \to 10 \to 5}([\phi_1, \phi_2, \phi_3, \phi_4, \bm{c}])\big)
\end{equation}

\begin{equation}
    \bm{v} = \frac{\bm{d}_{\text{raw}}}{\|\bm{d}_{\text{raw}}\| + \epsilon} \cdot s \cdot \alpha
    \label{eq:vi_correction}
\end{equation}

onde $\alpha = 0.6$ \'e a for\c{c}a de inje\c{c}\~ao. A rede de dire\c{c}\~ao
recebe os 4 componentes $\phi$ e as coordenadas 5D atuais como input
(9 dimens\~oes no total), permitindo corre\c{c}\~ao dependente do contexto
ao inv\'es de um alvo fixo.

\subsection{Penalidade de Confian\c{c}a}

Quando a confian\c{c}a est\'a inflada (alta confian\c{c}a com manifold
degradado), o VI aplica uma penalidade:

\begin{equation}
    \kappa_{\text{corrigida}} = \kappa \cdot (1 - \beta \cdot s)
    \label{eq:vi_conf_penalty}
\end{equation}

com $\beta = 0.4$. Isso impede que o modelo reporte alta confian\c{c}a
quando o manifold est\'a em estado de colapso.

\subsection{Regulariza\c{c}\~ao VI}

A loss de regulariza\c{c}\~ao VI incentiva sa\'ude m\'inima e penaliza
severidade excessiva:

\begin{equation}
    \calL_{\text{VI}} = \E\big[\text{ReLU}(\phi_{\text{cr\'itico}} - \phi)^2\big]
    + 0.3 \cdot \E[s^2]
\end{equation}

com $\phi_{\text{cr\'itico}} = 0.5$. O primeiro termo garante que o manifold
n\~ao degenere durante o treinamento. O segundo termo penaliza alta
severidade, incentivando o modelo a manter a sa\'ude proativamente ao
inv\'es de depender de corre\c{c}\~oes.

\subsection{Evid\^encia Preliminar: Preven\c{c}\~ao de Colapso}

Em simula\c{c}\~oes com o sistema ATIC (predecessor determin\'istico, onde
o VI opera como m\'odulo de corre\c{c}\~ao p\'os-hoc), o VI demonstrou:

\begin{itemize}
    \item Recupera\c{c}\~ao de dimensionalidade efetiva: $D_{\text{eff}}$
    de 2.2 para 3.2 (de 5 poss\'iveis)
    \item Redu\c{c}\~ao de confian\c{c}a inflada: de 0.60 para 0.57
    \item 3 de 4 indicadores de sa\'ude melhorados
\end{itemize}

\textbf{Nota:} Estes resultados s\~ao do sistema determin\'istico ATIC,
n\~ao do treinamento do \aletheion{}. No \aletheion{}, estes mecanismos
s\~ao treinados \textit{end-to-end}, o que pode gerar din\^amicas
diferentes. Valida\c{c}\~ao emp\'irica no modelo 354M treinado est\'a em
andamento (ver \Cref{sec:conclusao}, Trabalhos Futuros).
