% ============================================================
% Secao 7: MPC - Navegador do Manifold
% ============================================================

\section{Navegador MPC no Manifold}
\label{sec:mpc}

O \textit{Model Predictive Control} (MPC) estende o VI com planejamento
de trajet\'oria no manifold, utilizando \textit{beam search} para encontrar
sequ\^encias \'otimas de interven\c{c}\~oes.

\subsection{Formula\c{c}\~ao do Problema}

O navegador MPC opera sobre o estado $\phi$
$\bm{s}_t = (\phi_1, \phi_2, \phi_3, \phi_4) \in \R^4$
e busca a sequ\^encia de a\c{c}\~oes $\bm{a}_{t:t+D}$ que minimiza um custo
acumulado:

\begin{equation}
    \bm{a}^* = \arg\min_{\bm{a}_{t:t+D}} \sum_{k=0}^{D-1} C(\hat{\bm{s}}_{t+k}, a_{t+k})
    \label{eq:mpc_objective}
\end{equation}

onde $D = 3$ \'e o horizonte de planejamento e $\hat{\bm{s}}$ s\~ao estados
preditos pelo modelo de transi\c{c}\~ao.

\subsection{Espa\c{c}o de A\c{c}\~oes}

O navegador disp\~oe de 12 a\c{c}\~oes de interven\c{c}\~ao:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{A\c{c}\~oes de interven\c{c}\~ao do MPC.}
\label{tab:mpc_actions}
\begin{tabular}{clcc}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{A\c{c}\~ao} & \textbf{Custo} & \textbf{Efeito} \\
\midrule
0 & NOOP & 0.00 & Drift natural ($\times 0.995$) \\
1--5 & INJECT\_AXIS\_$k$ & 0.04 & Refor\c{c}a eixo $k$ ($\phi_1$+0.05, $\phi_3$+0.03) \\
6 & INJECT\_WEAKEST & 0.06 & Refor\c{c}a eixo mais fraco ($\phi_1$+0.07) \\
7 & INJECT\_TWO & 0.08 & Refor\c{c}a dois eixos mais fracos ($\phi_1$+0.10) \\
8 & CONF\_LIGHT & 0.03 & Corre\c{c}\~ao leve $\phi_4$ (5\%) \\
9 & CONF\_MEDIUM & 0.06 & Corre\c{c}\~ao m\'edia $\phi_4$ (10\%) \\
10 & CONF\_STRONG & 0.10 & Corre\c{c}\~ao forte $\phi_4$ (20\%) \\
11 & RESET\_25 & 0.15 & Reset 25\% em dire\c{c}\~ao \`a m\'edia \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Modelo de Transi\c{c}\~ao}

O modelo de transi\c{c}\~ao prediz o pr\'oximo estado dado a a\c{c}\~ao:

\begin{equation}
    \hat{\bm{s}}_{t+1} = f_\theta(\bm{s}_t, a_t)
\end{equation}

implementado como uma MLP residual que combina uma transi\c{c}\~ao
anal\'itica com uma corre\c{c}\~ao aprendida:

\begin{equation}
    f_\theta(\bm{s}, a) = f_{\text{anal}}(\bm{s}, a) + \eta \cdot \text{MLP}_{16 \to 32 \to 32 \to 4}([\bm{s}; \text{onehot}(a)])
\end{equation}

onde $f_{\text{anal}}$ aplica efeitos determin\'isticos
(\Cref{tab:mpc_actions}) e $\eta$ \'e uma escala residual aprend\'ivel
(inicializada em 0.1). A MLP usa ativa\c{c}\~ao GELU com sa\'ida Tanh,
recebendo $4 + 12 = 16$ dimens\~oes de entrada.

\subsection{Fun\c{c}\~ao de Custo}

O custo em cada step combina 4 termos:

A pontua\c{c}\~ao depende do modo de opera\c{c}\~ao:

\begin{equation}
    \text{score} = \begin{cases}
        \phi_{\text{final}} - 0.20 \cdot C_{\text{total}} - 0.02 \cdot n_{\text{changes}} & \text{(RECOVERY)} \\
        0.5 \cdot \max(0, \phi_{\text{final}} - 0.45) - C_{\text{total}} - 0.02 \cdot n_{\text{changes}} & \text{(MAINTENANCE)}
    \end{cases}
    \label{eq:mpc_cost}
\end{equation}

onde $C_{\text{total}} = \sum_k c(a_k)$ \'e o custo acumulado das a\c{c}\~oes
(\Cref{tab:mpc_actions}) e $n_{\text{changes}}$ conta as transi\c{c}\~oes
de a\c{c}\~ao (penalidade de suavidade).

\subsection{Beam Search}

O espa\c{c}o de busca $12^D = 1728$ trajet\'orias \'e explorado por
\textit{beam search} com largura $K = 4$:

\begin{algorithm}[H]
\caption{MPC Beam Search}
\label{alg:mpc_beam}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Estado atual $\bm{s}_0$, modelo $f_\theta$, custo $C$
\STATE $\text{beams} \leftarrow \{(\bm{s}_0, [], 0)\}$ \COMMENT{(estado, a\c{c}\~oes, custo)}
\FOR{$d = 0$ \textbf{to} $D-1$}
    \STATE $\text{candidates} \leftarrow \emptyset$
    \FOR{$(\bm{s}, \bm{a}, c)$ \textbf{in} beams}
        \FOR{$a \in \{0, \ldots, 11\}$}
            \STATE $\hat{\bm{s}} \leftarrow f_\theta(\bm{s}, a)$
            \STATE $\hat{c} \leftarrow c + C(\hat{\bm{s}}, a)$
            \STATE $\text{candidates} \leftarrow \text{candidates} \cup \{(\hat{\bm{s}}, \bm{a} \cup \{a\}, \hat{c})\}$
        \ENDFOR
    \ENDFOR
    \STATE $\text{beams} \leftarrow \text{top-}K(\text{candidates}, \text{by cost})$
\ENDFOR
\RETURN primeira a\c{c}\~ao do beam de menor custo
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Constraint $\phi$-Floor}

O navegador opera em dois modos baseado no n\'ivel de $\phi$:

\begin{equation}
    \text{modo} = \begin{cases}
        \text{MAINTENANCE} & \text{se } \phi \geq \phi_{\text{floor}} = 0.45 \\
        \text{RECOVERY} & \text{se } \phi < \phi_{\text{floor}}
    \end{cases}
\end{equation}

No modo MAINTENANCE, o custo de a\c{c}\~ao tem peso maior (minimiza
interven\c{c}\~oes). No modo RECOVERY, o custo de sa\'ude domina (maximiza
$\phi$ rapidamente).

\subsection{Integra\c{c}\~ao com VI}

O MPC opera sobre o VI, n\~ao em substitui\c{c}\~ao. O resultado do
\textit{beam search} gera um \textit{hint} de navega\c{c}\~ao que \'e
combinado com a corre\c{c}\~ao do VI via blend ponderado:

\begin{equation}
    \bm{v}_{\text{final}} = (1 - \lambda_{\text{nav}}) \bm{v}_{\text{VI}} + \lambda_{\text{nav}} \bm{v}_{\text{MPC}}
\end{equation}

com $\lambda_{\text{nav}} = 0.3$.
