% ============================================================
% Secao 11: Escalabilidade e Treinamento
% ============================================================

\section{Escalabilidade e Treinamento}
\label{sec:escalabilidade}

O \aletheion{} foi projetado para escalar de 1M a 640B par\^ametros,
com configura\c{c}\~oes pr\'e-definidas para cada faixa.

\subsection{Tabela de Escala}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Configura\c{c}\~oes de escala do \aletheion{}.}
\label{tab:scaling}
\begin{tabular}{lrrrrrl}
\toprule
\textbf{Config} & \textbf{$d$} & \textbf{$n_h$} & \textbf{$N$} & \textbf{$d_{ff}$} & \textbf{Params} & \textbf{Hardware} \\
\midrule
1M & 64 & 2 & 4 & 256 & ~2M & CPU \\
10M & 256 & 4 & 6 & 1024 & ~13M & CPU/GPU \\
50M & 512 & 8 & 8 & 2048 & ~42M & 1$\times$ GPU \\
125M & 768 & 12 & 12 & 3072 & ~110M & 1$\times$ GPU \\
\textbf{350M} & \textbf{1024} & \textbf{16} & \textbf{24} & \textbf{4096} & \textbf{~354M} & \textbf{4$\times$ H100 / 1$\times$ RTX 4090} \\
1.3B & 2048 & 16 & 24 & 8192 & ~1.3B & 1$\times$ A100 \\
7B & 4096 & 32 & 32 & 11008 & ~6.6B & 4$\times$ A100 \\
13B & 5120 & 40 & 40 & 13824 & ~13B & 8$\times$ A100 \\
30B & 6656 & 52 & 60 & 17920 & ~30B & 16$\times$ A100 \\
70B & 8192 & 64 & 80 & 28672 & ~70B & 32$\times$ A100 \\
162B & 12288 & 96 & 96 & 49152 & ~162B & 64$\times$ A100 \\
250B & 16384 & 128 & 80 & 65536 & ~258B & 128$\times$ H100 \\
400B & 18432 & 144 & 96 & 73728 & ~391B & 256$\times$ H100 \\
640B & 20480 & 160 & 128 & 81920 & ~644B & 512$\times$ H100 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Padr\~oes de Escalamento}

\paragraph{Head Dimension.}
A dimens\~ao por \textit{head} segue um padr\~ao de crescimento:

\begin{equation}
    d_{\text{head}} = \begin{cases}
        32 & \text{para 1M} \\
        64 & \text{para 10M--350M} \\
        128 & \text{para 1.3B+}
    \end{cases}
\end{equation}

\paragraph{FeedForward.}
A raz\~ao $d_{ff} / d$ segue:

\begin{equation}
    d_{ff} = \begin{cases}
        4d & \text{padr\~ao (at\'e 350M)} \\
        \approx 2.7d & \text{SwiGLU (7B+, compensa 3-way split)}
    \end{cases}
\end{equation}

\paragraph{Dropout.}
Eliminado para modelos grandes onde a regulariza\c{c}\~ao impl\'icita do
tamanho do dataset \'e suficiente:

\begin{equation}
    p_{\text{dropout}} = \begin{cases}
        0.1 & \text{para $\leq$ 350M} \\
        0.0 & \text{para $\geq$ 7B}
    \end{cases}
\end{equation}

\subsection{Pipeline de Treinamento}

O treinamento utiliza o \texttt{DistributedTrainer} com:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{DDP/FSDP}: \textit{Distributed Data Parallel} para multi-GPU,
    \textit{Fully Sharded Data Parallel} para modelos $\geq$ 7B
    \item \textbf{Mixed Precision}: bf16 para Ada Lovelace (RTX 4090) e
    Hopper (H100), fp16 para Ampere (A100)
    \item \textbf{Gradient Checkpointing}: Re-computa ativa\c{c}\~oes no
    backward, reduzindo ~60\% de mem\'oria em troca de ~30\% mais compute
    \item \textbf{Gradient Accumulation}: Simula batches maiores com
    m\'ultiplos micro-steps
\end{enumerate}

\subsection{Treinamento 354M em Duas Fases}

O treinamento do modelo 354M segue uma estrat\'egia em duas fases:

\paragraph{Fase 1: Backbone (4$\times$ H100 80GB).}
O backbone \'e treinado com DDP (\textit{Distributed Data Parallel}) em 4$\times$ H100 SXM 80GB
usando apenas cross-entropy e STP (tomografia desabilitada para maximizar throughput).
Configura\c{c}\~ao: batch size 16 por GPU, effective batch 64, bf16,
sem gradient checkpointing (VRAM suficiente):

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Configura\c{c}\~ao do treinamento Fase 1 (4$\times$ H100).}
\label{tab:phase1}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Par\^ametro} & \textbf{Valor} \\
\midrule
GPUs & 4$\times$ H100 SXM 80GB \\
Paralelismo & DDP \\
Batch size (por GPU) & 16 \\
Effective batch & 64 \\
Gradient checkpointing & Desligado \\
Throughput & ~150K tokens/s \\
Total de tokens & 7B \\
Tempo estimado & ~13 horas \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Fase 2: Fine-Tuning Epist\^emico (1$\times$ RTX 4090).}
Ap\'os a converg\^encia do backbone, o sistema epist\^emico completo (14 losses com
annealing) \'e ativado em uma \'unica RTX 4090 (24GB VRAM) com hiperpar\^ametros
conservadores: learning rate 3$\times$ menor, lambdas epist\^emicos a 10\% do padr\~ao
com annealing lento (30\% warmup, 80\% ramp), e EWC para proteger o backbone.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estimativa de mem\'oria para Fase 2 na RTX 4090.}
\label{tab:memory}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Mem\'oria} \\
\midrule
Modelo (bf16) & ~670 MB \\
Optimizer AdamW (fp32) & ~2.8 GB \\
Gradientes (bf16) & ~670 MB \\
Ativa\c{c}\~oes (grad checkpoint) & ~3--4 GB \\
Tomografia epist\^emica & ~8--12 GB \\
Overhead PyTorch & ~1.5 GB \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{~17--22 GB / 24 GB} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Tokens e Tempo:}
A Fase 1 treina com 7B tokens (Chinchilla-optimal para 354M \cite{hoffmann2022chinchilla}),
effective batch de 64 sequ\^encias $\times$ 1024 tokens:

\begin{equation}
    \text{steps} = \frac{7 \times 10^9}{64 \times 1024} \approx 106\text{K steps}
\end{equation}

\begin{equation}
    \text{tempo (Fase 1)} \approx \frac{7 \times 10^9}{150000 \text{ tok/s}} \approx 13 \text{ horas}
\end{equation}

A Fase 2 faz fine-tuning com 1B tokens (~14\% do dataset) a ~8--12K tokens/s
em uma \'unica RTX 4090, estimado em ~17--34 horas.

\subsection{Scheduler: Warmup Cosine}

O learning rate segue um schedule de warmup linear seguido de decay cosine:

\begin{equation}
    \eta(t) = \begin{cases}
        \eta_{\max} \cdot \frac{t}{T_w} & \text{se } t < T_w \\
        \eta_{\min} + \frac{\eta_{\max} - \eta_{\min}}{2} \left(1 + \cos\frac{\pi(t - T_w)}{T - T_w}\right) & \text{se } t \geq T_w
    \end{cases}
\end{equation}

com $T_w = 2000$ steps de warmup, $\eta_{\max} = 3 \times 10^{-4}$,
$\eta_{\min} = \eta_{\max} / 10$.

\subsection{Tokens \'Otimos (Lei de Chinchilla)}

Seguindo \cite{hoffmann2022chinchilla}, o n\'umero \'otimo de tokens
\'e proporcional ao n\'umero de par\^ametros:

\begin{equation}
    T^* \approx 20 \cdot N
\end{equation}

Para 354M par\^ametros: $T^* \approx 7.1$B tokens. A configura\c{c}\~ao
default utiliza 7B tokens.

\subsection{Dados de Treinamento}

O pipeline suporta dois formatos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Memory-mapped (memmap)}: Shards \texttt{.bin} pr\'e-tokenizados,
    acesso aleat\'orio r\'apido via \texttt{numpy.memmap}
    \item \textbf{Streaming HuggingFace}: Datasets carregados via
    \texttt{datasets.load\_dataset(streaming=True)}
\end{enumerate}

O script \texttt{prepare\_data.py} converte datasets HuggingFace
(FineWeb-Edu, TinyStories) para formato memmap com tokeniza\c{c}\~ao
tiktoken (GPT-2, $|V| = 50257$).
